副卷

世道人生：副卷
（李怡） - 李怡

譚惠珠說，大陸現在推行「陽光司法」，「中國司法被最先進國家接受」。梁愛詩說回歸初期大家對一國兩制信心不夠，但現已回歸逾20年，「大陸亦經過五個司法改革，我哋係咪要話（大陸司法）一啲進步都冇呢？」形容不移交逃犯「好無稽」。

只看一個近例：中國法院把已判處15年徒刑的加拿大公民，突然重審改判死刑，就知道世界先進國家甚或落後國家會不會接受中國這種政治凌駕司法了。五個司法改革是甚麼東東？我不知道。只知道2015年大舉逮捕上百位律師，部份人至今下落不明。也看到習近平說反對三權分立，強調黨對司法的絕對領導；最高人民法院院長周強說：「決不能落入西方司法獨立的『陷阱』。」

大陸有一份統計名單，顯示過去幾年涉貪下馬的中央、地方有名有姓的公安局長副局長共100人，檢察長副檢察長39人，法院院長副院長81人，名單尚待更新。這麼大規模的執法、司法涉貪腐，不僅中外僅見，也是中共建政以來未聞。原因是甚麼？就是改革開放以來，權錢勾結，給了公檢法俯拾即是的貪腐機會。「係咪要話（大陸司法）一啲進步都冇呢？」有，就是向貪腐大進步也。

不久前有最高法院法官王林清，自爆辦公室抽屜的檔案和副檔案被偷。中共中央政法委來查。結果案情大逆轉：王林清在電視公開認罪，說檔案是被自己偷的。

自己偷自己的東西然後報案，世上有沒有比這更荒謬的事？大陸有人揭露案情逆轉的要害是：王林清洩露了特色國家的國家機密，就是法院的案卷都有一個人類國家所沒有的副卷，何謂副卷？副卷就是裏面有黨官對案件的批示。這個副卷律師是看不到的。副卷的存在，表明特色中國絕非以事實為依據、以法律為準繩來斷案，而是以副卷中官員批示為依據來斷案的。王林清洩露這一重大機密，因此原本要執行習近平意旨「政法機關敢於刀刃向內」，向院長周強開火來立功，卻因洩露有副卷存在的大機密而變罪人。

一年前在台灣發生的被疑殺女友命案，台灣同香港交涉整年都不得要領，林鄭政權卻突然憐憫起受害人家屬而提出修改《逃犯條例》，還要趕在7月前立會通過。為甚麼拖延一年卻急急修例？這裏面是否有領導人口授或批示的「副卷」？

話說林鄭去年底覲見習帝，習帝以「事不避難」讚揚林鄭，又暗示下一任特首還是她。於是，林鄭回港後，就提出要市民理解「憲制新秩序」。

所謂「憲制新秩序」就是一黨專政下的一國的絕對權威，就是否定三權分立、司法獨立，就是中共國要把誰抓回大陸，不再需要像對付蕭建華、李波那樣偷偷摸摸，而可以逕讓特府執行，方便得多啦。

與大陸做生意賺了錢，大陸人疏通法官判你詐騙，於是可引渡回大陸受審；社交網頁說了一句支持獨立自主的話，被人在大陸微信轉貼，於是觸犯顛覆國家政權罪可予引渡。一國兩制對居港者的人身安全保障，在「憲制新秩序」下一招打殘，23條立法與否已無意義，因為修訂過關即時使居港者等同生活在大陸極權社會矣。

又有人幻想這不是最高領導習近平的「副卷」，而是港澳辦或國台辦的自作主張。罷了罷了，這麼多年包括前年選特首的幻想，難道還不破滅？還相信「皇上英明，下官為禍」的神話乎？

李怡

上一則
上一則
謊言裏的一點真話 (古德明)

下一則
下一則
你我都可能是逃犯？ (戴耀廷)